<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Web3 on Blog de Mikkel</title><link>https://tehawol.github.io/LabVeilTech/tags/web3/</link><description>Recent content in Web3 on Blog de Mikkel</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 19 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://tehawol.github.io/LabVeilTech/tags/web3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Web3, une solution miracle ?</title><link>https://tehawol.github.io/LabVeilTech/posts/web3/</link><pubDate>Wed, 19 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://tehawol.github.io/LabVeilTech/posts/web3/</guid><description>Web3, une solution miracle ? Le Web3 ? Premièrement nous avons eu Web1 qui n’était autre que des documents web avec des hyperliens entre eux. En 2004 avec la démocratisation de l’internet, nous voyons l’émergence du Web2 qui contribue fortement à la croissance des GAFAs grâce à leurs diverses plateformes.
Aujourd’hui, nous serions à la limite du Web3, une version du web basé sur la cryto ou plus précisément les tokens.</description><content>&lt;h1 id="web3-une-solution-miracle-">Web3, une solution miracle ?&lt;/h1>
&lt;h2 id="le-web3-">Le Web3 ?&lt;/h2>
&lt;p>Premièrement nous avons eu Web1 qui n’était autre que des documents web avec des hyperliens entre eux. En 2004 avec la démocratisation de l’internet, nous voyons l’émergence du Web2 qui contribue fortement à la croissance des GAFAs grâce à leurs diverses plateformes.&lt;/p>
&lt;p>Aujourd’hui, nous serions à la limite du Web3, une version du web basé sur la cryto ou plus précisément les tokens. Un internet décentralisé qui élimine les intermédiaires (GAFA ou banques par exemple) dans les échanges d’information ou de monnaie entre utilisateurs finaux.&lt;/p>
&lt;p>Web3 repose sur la technologie blockchain pour créer un réseau décentralisé composées par ses utilisateurs. Chaque ordinateurs conserve l’entier (en pratique une partie) du ledger (un registre dans lequel les parties prenantes et les échanges sont inscrits), ce qui permet de valider qui est le détenteur de la ou les ressources concernées.&lt;/p>
&lt;h2 id="fonctionnements-et-promesses">Fonctionnements et promesses&lt;/h2>
&lt;p>Les défenseurs du Web3 veulent adapter ce fonctionnement pour que les échanges d’information personnelle deviennent une transaction. Par exemple, si on se connecte à une plateforme en fournissant notre email, lors de la déconnexion vous pourriez récupérer les données fournies grâce à des smart contracts (du code qui s’auto exécute pour accomplir le contrat).&lt;/p>
&lt;p>Les NFTs sont également considérés comme faisant partie du Web3. Un phénomène qui repose sur des tokens qui au lieu d’avoir une valeur “définit”, représentent des bouts de code (souvent des créations digitales) qui peuvent avoir des valeurs variables (un peu comme des oeuvres d’art).&lt;/p>
&lt;p>La technologie NFT devrait faciliter ou servir comme une des bases pour amener les notions de “propriété” et “propriétaire” dans le monde digital.&lt;/p>
&lt;p>Les proponants du Web3 affirment que ces nouvelles technologies devraient donner lieu à un internet plus décentralisé dans lequel les utilisateurs sont “propriétaires” de leurs données et sont récompensés pour leur participation dans les réseaux.&lt;/p>
&lt;h2 id="les-soucis">Les soucis&lt;/h2>
&lt;p>Plusieurs grands profils dans la technologie web (Elon Musk parmi eux) semblent penser que le futur de l’internet n’est pas avec Web3 et que ses promesses restent très floues.&lt;/p>
&lt;p>Ces monnaies sont souvent marketées comme une solution-miracle dans le monde de la finance, un “disruption” des acteurs classiques qui redonnerait le pouvoir au people. Ironiquement, certaines cryptomonnaies seraient en effet contrôlées par où financé par des acteurs de la Silicon Valley ou encore des banques d’investissement.&lt;/p>
&lt;p>La crypto est fait également face à 3 contraintes vis-à-vis de sa croissance :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>The Compute Problem : Plus le réseau s’étend, plus de calculs doivent être fait pour assurer son intégrité. Étant un énorme réseau décentralisé, chaque opération doit être exécutée par tout le réseau ce qui a une énorme coût en énergie.&lt;/li>
&lt;li>The Bandwidth Problem : Ces énormes réseaux sont impossibles à gérer dû à leur nature décentralisée. Qui paye pour ses réseaux? Qui gère les aspects légaux? Une telle opération demande un réseau centralisé qui peut gérer tous ces échanges.&lt;/li>
&lt;li>The Storage Problem : Web3 veut redonner à l’utilisateur les droits sur ses données. Mais finalement ces données sont stockées quelque part et de plus, les systèmes de stockages actuelles ne sont pas capables de fonctionner selon la logique d’échange d’informations que promet Web3.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="dans-quelle-direction-allons-nous-">Dans quelle direction allons nous ?&lt;/h2>
&lt;p>Diehl pense que Web3 va nous amener nulle part. Selon lui, la technologie n’est pas la solution-miracle qui va nous permettre de reprendre le contrôle de nos données et créer un internet (ou société) plus équitable et égalitaire.&lt;/p>
&lt;p>Delaney cependant, pense que Web3 peut prendre deux directions, dans le meilleure des cas Web3 répond à certaines de ses promesses au cours de prochaines années en révolutionnant l’industrie et l’échange d’information. L’alternative est que la bulle crypto va exploser tout comme la bulle dot-com en 2001, un phénomène qui va amènerait vers une fin ou un Web3 drastiquement différent.&lt;/p>
&lt;h2 id="a-retenir">A retenir&lt;/h2>
&lt;p>Bien que la Web3 ne soit pas encore là, les technologies sur lesquelles il repose le sont déjà. En conséquence tout développeur web doit en prendre conscience et acquérir les concepts de base afin de pouvoir travailler avec aujourd&amp;rsquo;hui et peut-être entièrement dans un futur Web3.&lt;/p>
&lt;p>Blockchain, BDD P2P, smart-contracts, IPFS ou encore OrbitDB, des technologies qui sont déjà employés et donc des notions importantes même si le Web3 venait à ne pas se réaliser.&lt;/p>
&lt;p>La réalisation du Web3 à également des énormes enjeux pour l&amp;rsquo;écosystème actuel et l&amp;rsquo;utilisateur final. À voir si c&amp;rsquo;est du &amp;ldquo;Fact or Fiction&amp;rdquo; comme dit le dicton anglais.&lt;/p>
&lt;h3 id="sources-">Sources :&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.stephendiehl.com/blog/web3-bullshit.html">&lt;/a>&lt;a href="https://www.stephendiehl.com/blog/web3-bullshit.html">Web3 is Bullshit&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.infoworld.com/article/3646597/what-is-web3-a-new-decentralized-web-or-the-latest-marketing-buzzword.html">&lt;/a>&lt;a href="https://www.infoworld.com/article/3646597/what-is-web3-a-new-decentralized-web-or-the-latest-marketing-buzzword.html">What is Web3? A new decentralized web, or the latest marketing buzzword | InfoWorld&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=wHTcrmhskto">&lt;/a>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=wHTcrmhskto">Is Web3 all Hype? Top 10 Web 3.0 Questions &amp;amp; Answers - YouTube&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></content></item></channel></rss>